% !TEX root = ../tfg_etsiinf_NombreApellidos.tex
\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}

Deseo expresar mi más sincero agradecimiento al profesor Martín Molina González, 
tutor de este trabajo, por su orientación, disponibilidad y acompañamiento durante 
todo el proceso de elaboración. Asimismo, quiero agradecer a Javier Melero Deza su apoyo técnico, sus valiosas 
sugerencias y el tiempo dedicado al seguimiento del desarrollo realizado. 
Su colaboración y disposición para resolver dudas han contribuido de manera 
significativa a la consecución de los objetivos planteados.

También quiero dar las gracias a mis compañeros y compañeras del máster,
 con quienes he compartido aprendizajes, retos y experiencias a lo largo 
 de esta etapa. Su compañía ha hecho que mi experiencia viviendo fuera de casa, 
 en Madrid, haya sido mucho más agradable y enriquecedora, 
 tanto en el ámbito académico como en el personal.

A mis amigos y a mi familia, gracias por su apoyo constante, desde la distancia,
por su comprensión y por haber estado presentes durante todo este proceso, 
especialmente en los momentos de mayor esfuerzo y dificultad. 
Su ánimo y confianza han sido esenciales para poder llegar hasta aquí.

Por último, quiero dedicar un agradecimiento muy especial a Paula, por su paciencia, 
su apoyo incondicional y su compañía a lo largo de esta etapa.
 Gracias por escucharme, animarme y ayudarme a mantener la motivación
  incluso en los momentos más complicados. Su presencia ha sido una parte fundamental de este camino.
