% !TEX root = ../tfg_etsiinf_NombreApellidos.tex
\chapter{Introducción} \label{chp:intro}

Este capítulo presenta el marco general del Trabajo Fin de Máster, centrado en
la aplicación de aprendizaje por refuerzo al control de vehículos aéreos no
tripulados dentro del ecosistema Aerostack2. En primer lugar se expone la
motivación del trabajo y su relevancia en el contexto actual de la robótica
aérea autónoma. A continuación se describe el contexto técnico y de
investigación en el que se enmarca el desarrollo realizado. Posteriormente se
definen el objetivo general y los objetivos específicos. Por último, se resume
la organización de la memoria.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Motivación del proyecto} \label{sct:intro:motivacion}

Los vehículos aéreos no tripulados han pasado en pocos años de ser una
tecnología principalmente experimental a convertirse en una herramienta útil en
aplicaciones industriales, logísticas, de inspección y competición. En estos
escenarios, la autonomía y la capacidad de respuesta del vehículo son aspectos
críticos, especialmente cuando el dron debe seguir referencias espaciales,
reaccionar ante cambios del entorno o mantener un comportamiento estable en
maniobras rápidas.

Dentro de este contexto, el control clásico basado en reguladores PID sigue
siendo una solución ampliamente utilizada por su simplicidad, interpretabilidad
y robustez. Sin embargo, cuando la dinámica del sistema es no lineal, el régimen
de operación es exigente o se desea adaptar el comportamiento a criterios de
tarea más amplios, el ajuste manual de estos controladores puede resultar
costoso y difícil de generalizar. Frente a ello, el aprendizaje por refuerzo
ofrece una alternativa de interés: permite que una política de control aprenda a
actuar a partir de la interacción con un entorno, optimizando un criterio de
comportamiento definido mediante recompensas.

La motivación de este trabajo surge en la intersección entre robótica aérea e
inteligencia artificial. En el grupo CVAR (\emph{Computer Vision and Aerial
Robotics}) existe interés en desarrollar soluciones de control cada vez más
ágiles para drones, en particular en el marco de la competición A2RL, donde el
rendimiento del vehículo depende de su capacidad para ejecutar maniobras rápidas
y precisas. Para que una aproximación basada en aprendizaje por refuerzo sea
viable, no basta con seleccionar un algoritmo de entrenamiento sino que resulta
imprescindible disponer de una infraestructura experimental que conecte de forma
correcta el simulador, el \emph{middleware} robótico y las herramientas de
aprendizaje automático.

Este Trabajo Fin de Máster responde a esa necesidad mediante la construcción de
un entorno reproducible que integra Gymnasium, Stable-Baselines3, ROS 2 y
Aerostack2. La aportación principal no se formula todavía como una demostración
de superioridad del aprendizaje por refuerzo frente a un controlador clásico,
sino como la base técnica necesaria para entrenar, diagnosticar y evaluar
políticas de control en condiciones controladas y extensibles. En consecuencia,
el alcance del trabajo prioriza la reproducibilidad de la infraestructura, la
validez del ciclo de episodio y la disponibilidad de diagnósticos verificables
frente a afirmaciones de aprendizaje robusto que no estén respaldadas por
experimentos completos.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Contexto del proyecto} \label{sct:intro:contexto}

El trabajo se desarrolla sobre Aerostack2, un \emph{framework} para robótica
aérea basado en ROS 2 que proporciona componentes reutilizables para control,
estimación, comportamientos de vuelo e integración con diferentes plataformas y
simuladores. En particular, se utiliza el simulador dinámico de multirrotores de
Aerostack2, una herramienta sin interfaz gráfica que modela la dinámica del
vehículo y que puede visualizarse mediante RViz2. Al no requerir interfaz
gráfica, resulta adecuado para plantear experimentos con varios drones dentro de
un mismo simulador compartido, aunque la validación
disponible hasta el momento debe entenderse como validación de infraestructura y
no como evidencia de aceleración de entrenamiento ni de rendimiento final.

El repositorio \texttt{rl\_uav\_aerostack2} contiene el entorno
\texttt{AS2TestEnv-v0}, registrado en \texttt{rl\_uav/\_\_init\_\_.py} e
implementado en \texttt{rl\_uav/envs/as2\_test\_env.py}. Este entorno encapsula
el ciclo básico de Gymnasium, inicializa la interfaz \texttt{DroneInterface} de
Aerostack2, arma el dron, activa el modo \emph{offboard}, ejecuta el despegue y
envía comandos de velocidad mediante Aerostack2 y ROS 2. La acción del agente es
un vector $[v_x, v_y, v_z, v_{\mathrm{yaw}}]$, compuesto por
velocidades lineales y una velocidad angular en yaw.

La observación principal del entorno no está formada por posición y velocidad
absolutas, sino por el vector normalizado
$[dx, dy, dz, d_{\mathrm{yaw}}]$, que representa la diferencia de posición y
orientación respecto al objetivo. La velocidad del dron se utiliza cuando
procede como dato auxiliar para recompensa, diagnóstico y cálculo del término de
\emph{path-facing}, pero no forma parte de la observación principal del agente.
La recompensa combina una penalización continua por distancia al objetivo con
un término de alineación entre el yaw del dron y la dirección horizontal de
movimiento. La finalización del episodio contempla tres casos: éxito al
alcanzar una distancia inferior al umbral definido, salida de los límites del
escenario y truncado por superar el número máximo de pasos.

Sobre esta base se ha preparado infraestructura de entrenamiento con PPO
mediante Stable-Baselines3, incluyendo el archivo de configuración
\texttt{configs/train\_ppo.yaml}, scripts de entrenamiento, registro de métricas,
\emph{checkpoints} y soporte para entornos vectorizados. (También existe una
configuración de referencia basada en PID que puede servir como línea base en la
evaluación posterior. No obstante, el estado actual del trabajo exige distinguir
con precisión entre tres niveles: la infraestructura implementada y validada, el
entrenamiento PPO preparado para su ejecución sistemática y la comparación
experimental con PID, que queda planteada como evaluación prevista y no como un
resultado ya demostrado.) <- Idea inical del tfm, a dia de hoy no se si sera posible hacer la comparativa con PID, por lo que lo dejo como previsto y no como hecho.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Objetivos} \label{sct:intro:objetivos}

El objetivo general de este Trabajo Fin de Máster es desarrollar una
infraestructura reproducible para formular, entrenar y evaluar controladores de
alto nivel para drones mediante aprendizaje por refuerzo en un entorno de
simulación integrado con un \emph{stack} robótico.

Para alcanzar este objetivo general, el trabajo se organiza en los siguientes
objetivos específicos:

\begin{itemize}

    \item Analizar el problema de control de alto nivel de un dron en
    simulación, identificando las variables de observación, las acciones de
    velocidad y las condiciones de terminación necesarias para formularlo como
    un entorno de aprendizaje por refuerzo.

    \item Diseñar e implementar un entorno de aprendizaje que integre el
    simulador dinámico con el \emph{middleware} robótico y permita ejecutar el
    ciclo de interacción entre agente y dron de forma reproducible.

    \item Incorporar una función de recompensa coherente con el seguimiento
    de objetivos espaciales y la restricción de \emph{path-facing}, manteniendo
    información de diagnóstico suficiente para analizar el comportamiento del
    entorno.

    \item Preparar la infraestructura de entrenamiento con PPO y soporte para
    vectorización síncrona de múltiples drones dentro de un simulador compartido,
    diferenciando la validación funcional de la infraestructura de la evaluación
    posterior del aprendizaje.

    \item Analizar las limitaciones de integración observadas durante los
    experimentos, especialmente las asociadas al reinicio de episodios, la
    accionabilidad de los comandos y la reproducibilidad física del simulador.

    \item Establecer una base experimental para evaluar el controlador
    aprendido y compararlo con una configuración PID de referencia cuando se
    disponga de ejecuciones completas y métricas representativas. <- (Idea inical del tfm, a dia de hoy no se si sera posible hacer la comparativa con PID, por lo que lo dejo como previsto y no como hecho.)

\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Estructura del documento} \label{sct:intro_estructura}

La memoria se organiza siguiendo una progresión desde el contexto técnico hasta
la evaluación del sistema construido. Tras esta introducción, el Capítulo 2
presenta el estado del arte y el trabajo relacionado sobre marcos software para
robótica aérea, aprendizaje por refuerzo aplicado a UAV y simuladores de
entrenamiento. El Capítulo 3 desarrolla el diseño de la solución, incluyendo la
formulación del entorno, las decisiones de observación, acción, recompensa y
terminación, y la estrategia de integración con Aerostack2.

El Capítulo 4 describe la implementación realizada, con atención a la estructura
del repositorio, la conexión con ROS 2, la infraestructura PPO y el soporte de
vectorización. El Capítulo 5 recoge las pruebas de validación funcional de la
infraestructura y los criterios usados para comprobar que el entorno se comporta
de forma consistente. El Capítulo 6 presenta los resultados disponibles y su
discusión, distinguiendo entre validaciones de infraestructura y resultados de
aprendizaje que requieran experimentación posterior. El Capítulo 7 analiza el
impacto del trabajo desde una perspectiva técnica y académica. Finalmente, el
Capítulo 8 expone las conclusiones, revisa el grado de cumplimiento de los
objetivos y plantea líneas futuras de desarrollo.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
