% !TEX root = ../tfg_etsiinf_NombreApellidos.tex
\chapter{Pruebas y evaluación} \label{chp:pruebas}

Este capítulo define la estrategia de validación del sistema desarrollado. Las
pruebas no se limitan a comprobar que el software se ejecuta, sino que permiten
valorar si la interfaz entre simulación, \emph{middleware} robótico y entorno de
aprendizaje proporciona observaciones, acciones, recompensas y condiciones de
reinicio coherentes. En un sistema de aprendizaje por refuerzo para UAV, esta
validación previa es imprescindible: si el episodio no se reinicia correctamente
o si una acción aceptada por la interfaz no produce movimiento físico, los datos
de entrenamiento dejan de representar la tarea que se pretende aprender.

\section{Estrategia de validación} \label{sct:pruebas:estrategia}

La estrategia de pruebas se organiza en cuatro niveles. El primer nivel agrupa
pruebas deterministas del entorno ejecutadas sin depender del simulador real.
Estas pruebas verifican cálculo de observaciones, recompensas, terminaciones,
recorte de acciones y propagación de configuración. El segundo nivel reúne
validaciones de integración con Aerostack2 y ROS 2, cuyo objetivo es comprobar
que el entorno puede iniciar el UAV, enviar comandos y recibir estado físico del
simulador. El tercer nivel corresponde a ejecuciones PPO acotadas, utilizadas
para comprobar que la infraestructura de entrenamiento genera métricas,
\emph{checkpoints} y diagnósticos interpretables. El cuarto nivel es la
evaluación formal: campañas de 100 episodios generados por semillas fijas,
idénticos entre controladores, que producen las métricas comparativas del
Capítulo~\ref{chp:resultados}.

La validación se plantea de forma incremental. Antes de lanzar entrenamientos de
mayor duración se exige que el entorno pase pruebas de configuración, que el
simulador se encuentre en un estado limpio y que los reinicios de episodio sean
físicamente válidos. Esta decisión evita confundir un problema de aprendizaje con
un problema de infraestructura. Los experimentos que terminan en fallo se
mantienen como evidencia útil cuando permiten identificar una condición de diseño
o de integración que debe corregirse antes de continuar. El
Cuadro~\ref{tab:pruebas:niveles_validacion} resume los niveles de validación
aplicados y la evidencia esperada en cada uno de ellos.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{p{0.22\textwidth} p{0.34\textwidth} p{0.32\textwidth}}
\hline
\textbf{Nivel} & \textbf{Objetivo} & \textbf{Evidencia esperada} \\
\hline
Pruebas deterministas & Validar la semántica del entorno sin depender del estado del simulador. & Observaciones, recompensas, terminaciones y parámetros reproducibles. \\
Pruebas de integración AS2 & Verificar conexión, ciclo de vida del UAV, reinicio y comandos de velocidad. & Movimiento físico medible, diagnósticos de reset, servicio de reinicio disponible y ausencia de bloqueos indefinidos. \\
Ejecuciones PPO acotadas & Comprobar que la infraestructura de entrenamiento produce métricas y artefactos. & Ficheros de monitor, TensorBoard, \emph{checkpoints} y clasificación de fallos. \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Niveles de validación aplicados al entorno desarrollado.}
\label{tab:pruebas:niveles_validacion}
\end{table}

\section{Entorno experimental} \label{sct:pruebas:entorno}

Las pruebas se realizan sobre el repositorio \texttt{rl\_uav\_aerostack2} mencionado 
anteriormente en este trabajo, el cual
contiene el entorno \texttt{AS2TestEnv-v0}, las configuraciones PPO, los scripts
de entrenamiento y las utilidades de validación. La ejecución con simulador se
apoya en ROS 2 Humble, Aerostack2 y el AS2 Multirotor Simulator. La ejecución de
los scripts Python se organiza mediante el entorno de ejecución del proyecto,
que incluye Gymnasium, Stable-Baselines3 y las dependencias de comunicación con
Aerostack2.

La observabilidad de las ejecuciones se apoya en varias fuentes. Los ficheros de
monitor registran información por episodio, TensorBoard permite inspeccionar
métricas agregadas cuando PPO alcanza suficientes pasos de \emph{rollout}, y
RViz2 proporciona una vista cualitativa del estado del UAV, el marcador de
objetivo y la trayectoria reciente. Además, el entorno incorpora campos
específicos de diagnóstico para reset y accionabilidad, de modo que una ejecución
fallida pueda clasificarse sin depender únicamente de la inspección visual.

\section{Pruebas deterministas y de configuración} \label{sct:pruebas:deterministas}

Las pruebas deterministas verifican las propiedades del entorno que no requieren
un simulador activo. Entre ellas se incluyen la forma y rango de la observación,
la acotación de acciones, la propagación de parámetros desde YAML, la lógica de
éxito, salida de límites y truncamiento, y la compatibilidad con entornos
vectorizados. Este nivel de prueba es necesario porque permite detectar errores
de formulación antes de introducir la variabilidad propia de ROS 2 y del
simulador físico.

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}

\begin{tabularx}{\textwidth}{
>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\textwidth}
>{\raggedright\arraybackslash}X
>{\raggedright\arraybackslash}p{0.27\textwidth}
}
\hline
\textbf{Validador} & \textbf{Propósito} & \textbf{Criterio de aceptación} \\
\hline

\path{scripts/test_vectorization.py}
& Comprobar contrato del entorno, vectorización, reset y diagnósticos con dobles de prueba.
& Todas las comprobaciones deterministas pasan. \\

\path{scripts/test_ppo_config_propagation.py}
& Verificar que los parámetros YAML llegan al entorno y al modelo PPO.
& Los parámetros críticos aparecen en la instancia final. \\

\path{scripts/test_exp010_reward_contract.py}
& Comprobar la recompensa mínima usada en la configuración alineada con el tutor.
& La recompensa continua depende de la distancia normalizada y el éxito aplica la penalización terminal de guiñada. \\

\path{scripts/test_exp011_randomization_contract.py}
& Validar muestreo aleatorio de inicio, objetivo y guiñada con margen de seguridad y límite de distancia.
& Las muestras respetan separación mínima, distancia máxima y márgenes de escena. \\

\path{scripts/test_exp012_training_contract.py}
& Verificar la configuración del guard de límites, el corredor vertical y las claves de monitorización.
& La configuración de Exp012 conserva la recompensa del tutor y activa las protecciones de frontera. \\

\path{scripts/test_resume_checkpoint.py}
& Validar la resolución de \emph{checkpoints} para reanudación de PPO.
& El entrenamiento puede reanudarse desde una ruta explícita o desde el último \emph{checkpoint}. \\

\path{scripts/test_bounds_action_guard.py} y \path{scripts/test_predictive_guard.py}
& Verificar los guards de acción reactivos y predictivos en fronteras y techo.
& Los comandos salientes se sustituyen por empuje interior en las condiciones geométricas especificadas. \\

\path{scripts/test_idle_watchdog.py}
& Validar el mecanismo de vigilancia de comandos inactivos.
& Publica hover tras el umbral de inactividad, no interfiere con la operación normal y se desactiva por defecto. \\

\path{scripts/test_evaluation_harness.py}
& Verificar el protocolo de evaluación por semillas y sus métricas.
& Dos evaluaciones con la misma semilla producen episodios idénticos y los artefactos CSV/JSON son coherentes. \\

\path{scripts/test_pid_controller.py}
& Validar el controlador PID de referencia.
& Signos, saturación, anti-\emph{windup} y convergencia en lazo cerrado cinemático. \\

\path{scripts/test_exp01*_training_contract.py}
& Fijar el contrato de cada configuración experimental, Exp013--Exp018.
& Geometría de guards, curriculum e hiperparámetros del tutor invariantes entre etapas. \\

\path{scripts/validate_deterministic_reset.py}
& Validar reinicios controlados y coherencia de pose inicial.
& El UAV o doble de prueba alcanza el estado inicial esperado. \\

\path{scripts/validate_exp008_training_smoke.py}
& Ejecutar una prueba corta con acción fija o PPO y analizar movimiento físico.
& Las acciones aceptadas producen desplazamiento suficiente y métricas coherentes. \\

\hline
\end{tabularx}

\caption{Validadores representativos utilizados durante el desarrollo.}
\label{tab:pruebas:validadores}
\end{table}

El Cuadro~\ref{tab:pruebas:validadores} resume los validadores más relevantes.
La existencia de estas pruebas permite tratar el entrenamiento PPO como una fase
posterior a la validación del entorno, no como el único mecanismo para detectar
fallos.

\section{Pruebas con Aerostack2 y reinicio de episodios} \label{sct:pruebas:as2_reset}

Las pruebas con Aerostack2 evalúan si el contrato de Gymnasium puede sostenerse
sobre un sistema robótico simulado. En particular, se comprueba que el método
\texttt{reset} deja el UAV en una pose inicial válida, que \texttt{step} envía
comandos de velocidad y que \texttt{close} no deja referencias activas ni estados
bloqueantes. Durante las ejecuciones se detectaron fallos de reset que no podían
tratarse como simples errores de PPO: episodios que comenzaban fuera de límites,
comportamientos bloqueantes de retorno a pose inicial, pérdidas de estabilidad
tras recrear el controlador y comandos aceptados sin movimiento físico medible.

Como consecuencia de estos fallos, el reinicio de episodios se trasladó
parcialmente al simulador mediante el servicio específico del fork del AS2
Multirotor Simulator que se ha comentado durante la implementación. Este servicio recibe la pose objetivo del UAV, muta el
estado interno de la dinámica, limpia velocidades, aceleraciones, referencias y
estado de actuadores, y sincroniza la capa de plataforma de Aerostack2 para que
el vehículo quede armado, en modo \emph{offboard} y en estado de vuelo. La
validación de dicho servicio distingue entre dos fronteras de prueba: la respuesta
inmediata del servicio, que informa errores de posición, guiñada y normas
dinámicas residuales, y la telemetría posterior publicada por ROS 2, que debe
confirmar que no aparecen picos transitorios tras el reinicio.

Para evitar que estos casos contaminen el entrenamiento, el entorno registra
razones de fallo y adopta una política de fallo acotado. Si el UAV no vuelve a la
pose inicial dentro del tiempo configurado, si no se mantiene estable tras el
reset o si una acción aceptada no produce movimiento observable, la ejecución se
rechaza como evidencia de entrenamiento válido. Este criterio es más estricto que
permitir que PPO continúe acumulando pasos, pero resulta necesario para mantener
la validez de los datos. El Cuadro~\ref{tab:pruebas:fallos_control} se incluye
en esta sección para vincular cada fallo de integración observado con su causa
probable, la mitigación incorporada y la evidencia experimental que justificó el
cambio; de este modo, la evolución del entorno queda presentada como un proceso
de validación técnica y no como una simple sucesión de intentos de entrenamiento.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{p{0.24\textwidth} p{0.26\textwidth} p{0.28\textwidth} p{0.14\textwidth}}
\hline
\textbf{Fallo observado} & \textbf{Causa probable} & \textbf{Mitigación incorporada} & \textbf{Evidencia} \\
\hline
Éxitos triviales de un paso & Objetivo demasiado cercano al despegue inicial. & Objetivos desplazados y separación explícita entre inicio y objetivo. & Exp001--Exp002. \\
Bucle de episodios fuera de límites & Reset fijo insuficiente tras una salida de escena. & \texttt{fixed\_start\_pose} y retorno controlado a pose inicial. & Exp002--Exp003. \\
Bloqueo por \texttt{go\_to} & Comportamiento de Aerostack2 ejecutándose indefinidamente. & Eliminación del fallback bloqueante y fallo explícito. & Exp006--Exp007. \\
Timeout de reset por velocidad & Derivas grandes o recuperación insuficiente entre episodios. & Diagnósticos de reset, \texttt{reset\_max\_vel} y fases de corrección. & Exp007--Exp008a. \\
Comando aceptado sin movimiento & Desacoplamiento entre aceptación de API y acción física tras reset. & Prueba de accionabilidad y fallo cerrado antes de entrenar. & Smokes Exp008a. \\
Degradación por reinicios de servicio repetidos & Muchos episodios terminan en fronteras no observables y fuerzan teleports sucesivos. & Reintentos completos del servicio, guard de acción en límites y supervisor con reanudación. & Exp010--Exp012. \\
Inercia vertical atraviesa el guard reactivo & La plataforma invierte la velocidad vertical con lentitud y el margen se cruza antes de que actúe la corrección. & Disparo predictivo (posición + velocidad $\times$ horizonte) y empuje vertical con autoridad completa. & Exp012--Exp013. \\
Deriva en vectorizado por \emph{lockstep} & El controlador mantiene la última referencia de velocidad mientras el paso vectorizado espera el reset de otro entorno (8,05 m en 20 s medidos). & Watchdog de comandos inactivos con consigna de hover periódica. & Exp017--Exp018, sondas dedicadas. \\
Cuelgue del reciclado preventivo & La señal de terminación puede coincidir con un reset en curso y el cierre de ROS 2 queda bloqueado. & Escalado a terminación forzosa tras un tiempo de gracia en el supervisor. & Exp016. \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Fallos de integración identificados y mecanismos de control incorporados.}
\label{tab:pruebas:fallos_control}
\end{table}

Además de las pruebas ejecutadas desde el repositorio del entorno, el fork del
simulador incorpora pruebas unitarias sobre el servicio de reinicio. Estas
pruebas verifican que el servicio está disponible, que rechaza entradas no
finitas o tolerancias inválidas, que limpia referencias dinámicas obsoletas y que
mantiene una altitud válida incluso cuando el estado previo del vehículo no era
apto para iniciar un nuevo episodio. Estas comprobaciones son relevantes porque
el servicio no solo debe modificar la pose externa del UAV, sino también dejar
el estado interno del simulador en condiciones compatibles con el siguiente
comando de velocidad.

\section{Métricas y criterios de aceptación} \label{sct:pruebas:metricas}

Las métricas empleadas combinan indicadores de aprendizaje e indicadores de
infraestructura. En el primer grupo se encuentran la recompensa por episodio, la
longitud de episodio, la tasa de éxito y la distancia final al objetivo. En el
segundo grupo se registran razones de terminación, desplazamiento físico,
longitud de trayectoria, altitud mínima, ratio de comandos aceptados, método de
reset y clase de fallo. Esta separación permite determinar si una ejecución
fracasa porque la política todavía no resuelve la tarea o porque el entorno no
está entregando transiciones físicamente válidas.

Las curvas de TensorBoard se utilizan como evidencia complementaria, no como
única prueba de aprendizaje. En particular, las métricas
\texttt{rollout/ep\_rew\_mean} y \texttt{rollout/ep\_len\_mean} permiten
observar tendencias agregadas, mientras que los campos de monitor por episodio
permiten explicar esas tendencias mediante razones de terminación, distancia
final, éxitos, salidas de límites o eventos de baja altitud. Esta combinación es
necesaria porque una curva plana de recompensa puede deberse a una política que
no aprende, pero también a episodios dominados por terminaciones de seguridad o
por reinicios costosos del simulador.

El criterio de aceptación para un entrenamiento no se reduce a que el proceso de
Python siga ejecutándose. Una ejecución solo se considera apta para análisis de
aprendizaje si el entorno inicia episodios desde estados válidos, si las acciones
producen movimiento físico medible, si los fallos de reset no se ocultan como
episodios válidos y si las métricas de monitorización permiten reconstruir lo
ocurrido. En caso contrario, el resultado se documenta como evidencia de
integración y se utiliza para mejorar el entorno antes de extraer conclusiones
sobre PPO.
