% !TEX root = ../tfg_etsiinf_NombreApellidos.tex
\chapter{Impacto del trabajo} \label{chp:impacto}

Este capítulo analiza el impacto potencial del trabajo desde una perspectiva
técnica, académica y social. El análisis se centra en las posibilidades que
ofrece un entorno de aprendizaje por refuerzo reproducible para UAVs, así como
en sus limitaciones y riesgos cuando se traslada desde simulación hacia sistemas
robóticos reales.

\section{Impacto técnico y académico} \label{sct:impacto:tecnico}

El impacto más directo se produce en el ecosistema en el que el trabajo se
desarrolla. La infraestructura construida (entorno Gymnasium sobre Aerostack2,
reinicio certificado de episodios, guards de acción, supervisión de campañas
largas, vectorización validada y protocolo de evaluación reproducible) queda
publicada en repositorios abiertos y puede reutilizarse por el grupo de
investigación CVAR y por cualquier equipo que desee entrenar políticas de
control sobre Aerostack2 sin repetir el proceso de diagnóstico documentado en
esta memoria. Los hallazgos sobre el simulador, en particular la degradación
acumulativa asociada al servicio de reinicio y la persistencia indefinida de las
referencias de velocidad, constituyen además información accionable para los
mantenedores del proyecto original, ya que afectan a cualquier uso intensivo del
simulador más allá del aprendizaje por refuerzo.

En el plano metodológico, el trabajo aporta un ejemplo documentado de evaluación
homogénea entre un controlador aprendido y un controlador clásico: mismos
episodios generados por semillas, mismas métricas y una lectura explícita de
dónde gana cada enfoque. Varias decisiones se tomaron considerando este impacto:
la publicación del protocolo completo de evaluación, la conservación de los
experimentos fallidos como evidencia y la cuantificación de los fallos de
infraestructura en lugar de su omisión. Este material tiene también valor
docente, porque documenta una progresión completa en la que la mayor parte de la
dificultad no reside en el algoritmo de aprendizaje sino en la validez física
del entorno.

\section{Impacto social e industrial} \label{sct:impacto:social}

Los UAVs autónomos son una tecnología habilitadora en inspección de
infraestructuras, agricultura de precisión, logística y respuesta a emergencias.
Los controladores de navegación local como el entrenado en este trabajo son un
componente básico de esas aplicaciones, y la reducción de la barrera de entrada
para desarrollarlos sobre plataformas abiertas contribuye a que estas
capacidades no queden restringidas a soluciones propietarias.

Debe mantenerse, no obstante, cautela sobre el alcance real de lo demostrado.
Todos los resultados de este trabajo se obtienen en simulación, con una dinámica
simplificada y sin perturbaciones externas. La transferencia a vehículos reales
exige etapas adicionales de validación (robustez ante viento, ruido de sensores,
retardos de comunicación y fallos parciales) que quedan explícitamente fuera del
alcance. Presentar resultados de simulación como capacidades operativas sería
una extrapolación injustificada, y la memoria evita deliberadamente ese salto.

\section{Consideraciones éticas y de seguridad} \label{sct:impacto:etica}

El trabajo incorpora la seguridad operacional como criterio de diseño incluso en
simulación: las terminaciones de seguridad por salida de límites y baja altitud
se mantienen siempre activas como red final, los guards de acción impiden que la
política explore estados físicamente peligrosos y el protocolo de evaluación
registra la altitud mínima y las razones de terminación de cada episodio. Estas
decisiones reflejan el principio de que un controlador aprendido debe operar
dentro de envolventes de seguridad verificables, no sustituirlas.

En un eventual despliegue real, la política entrenada debería operar bajo
supervisión humana y dentro de los mecanismos de seguridad de la plataforma
(geofencing, limitación de velocidad, parada de emergencia), en conformidad con
la normativa aplicable a operaciones con UAS. El carácter dual de la tecnología
de drones autónomos exige además un uso responsable; este trabajo se limita a
una capacidad básica de navegación en entornos controlados y publica sus
resultados con fines de investigación y docencia.

\section{Relación con los Objetivos de Desarrollo Sostenible} \label{sct:impacto:ods}

El trabajo se relaciona de forma justificable con tres Objetivos de Desarrollo
Sostenible de la Agenda 2030. Respecto al ODS 9 (industria, innovación e
infraestructura), contribuye a la madurez de las herramientas abiertas de
robótica aérea, base tecnológica de aplicaciones de inspección y logística.
Respecto al ODS 12 (producción y consumo responsables), el enfoque
simulación-primero evita el consumo de recursos físicos del entrenamiento con
vehículos reales, y las técnicas introducidas para aprovechar el simulador
(vectorización, reciclado preventivo, reanudación desde \emph{checkpoint})
reducen el cómputo desperdiciado en ejecuciones inválidas, con la consiguiente
reducción del consumo energético del proceso de investigación. Respecto al ODS 4
(educación de calidad), el código y la memoria quedan disponibles como material
de aprendizaje sobre un problema real de integración entre aprendizaje
automático y robótica, con énfasis en la metodología experimental y en la
interpretación honesta de resultados, incluidos los negativos.
