% !TEX root = ../tfg_etsiinf_NombreApellidos.tex
\chapter{Conclusiones y líneas futuras} \label{chp:conclusiones}

Este capítulo revisa los objetivos definidos en el
Capítulo~\ref{chp:intro} a partir de la evidencia de diseño, implementación y
validación presentada en los capítulos anteriores. La contribución principal del
trabajo es la construcción de una arquitectura software reproducible para el
entrenamiento mediante aprendizaje por refuerzo de robots aéreos sobre un
simulador integrado con Aerostack2 y ROS 2.
El entrenamiento de políticas PPO se utiliza como una aplicación de validación
de la arquitectura.

\section{Conclusiones} \label{sct:conclusiones:conclusiones}

El objetivo general de desarrollar una arquitectura software para el
entrenamiento mediante aprendizaje por refuerzo de robots aéreos autónomos en un
simulador integrado con un \emph{stack} robótico se ha alcanzado en el alcance
definido. La arquitectura implementa el contrato de interacción necesario para PPO,
con observaciones relativas, acciones continuas de velocidad y guiñada,
recompensa, condiciones de terminación, reinicio y monitorización por episodio.
Su integración con Aerostack2 permite que cada acción se traduzca en una
referencia para el UAV simulado y que la transición devuelta al agente incorpore
el estado físico resultante.

El primer objetivo específico consistía en analizar el problema de navegación
en simulación y definir los requisitos funcionales de la arquitectura y de su
interfaz de aprendizaje por refuerzo. Este objetivo se materializó en una tarea
de navegación local hacia objetivos relativos, con distancias iniciales y
objetivos variables. La formulación hace explícitos los espacios de observación
y acción, el umbral de éxito de 0,4 m, las condiciones de seguridad y el límite
temporal. El análisis también permitió identificar un requisito que no era
puramente algorítmico y es que para que el entrenamiento sea interpretable, los
episodios deben comenzar en estados verificables y los comandos aceptados deben
producir desplazamiento físico medible.

El segundo objetivo específico era diseñar e implementar una arquitectura que
integrase el simulador dinámico y el \emph{middleware} robótico para ejecutar el
ciclo de interacción de forma reproducible. Se desarrolló una capa Gymnasium
sobre Aerostack2, configuraciones declarativas de entrenamiento, monitorización
por episodio, mecanismos de supervisión y comprobaciones de encapsulamiento e
integración. La principal conclusión es que la interfaz de
aprendizaje no basta por sí sola ya que la fiabilidad del reinicio y la accionabilidad
del canal de comandos condicionan la validez de todos los datos recogidos. La
solución incorpora verificaciones del estado posterior al reinicio, protección
predictiva de fronteras y trazas que permiten distinguir un fallo de la política
de un fallo de la infraestructura.

El tercer objetivo específico consistía en validar la arquitectura mediante políticas
de navegación con estados iniciales y objetivos variables, prestando atención al
reinicio, la accionabilidad y la reproducibilidad. Esta validación se realizó de
forma progresiva. Exp013 completó 50\,000 pasos sin fallos de reinicio y sin
\emph{teleports} en sus primeros 24\,000 pasos, lo que permitió separar los
problemas de integración de los problemas de aprendizaje. Sobre esa base, el
curriculum de distancia elevó la tasa de éxito global del 27\,\% en Exp014 al
65\,\% en Exp015 y al 91\,\% en Exp016, ya sobre el rango completo de 5 m. La
evaluación posterior de la política de Exp018 en 100 episodios con semillas
fijas alcanzó 100 éxitos en modo determinista, con una distancia final media de
0,32 m. Estos resultados validan que la arquitectura permite entrenar y evaluar una
política en la tarea propuesta, sin pretender generalizar el comportamiento de
PPO a otras configuraciones o problemas de control.

La extensión vectorizada aporta una validación adicional de la infraestructura.
La configuración se limitó a dos drones y dos procesos de trabajo por las
restricciones de recursos del equipo de experimentación y del simulador en tiempo
real. En estas condiciones, dos instancias mediante \texttt{SubprocVecEnv}
mantuvieron un tiempo de paso de 0,20 s y duplicaron el caudal de muestras
respecto a la ejecución monodron. El fallo inicial de Exp017 reveló que la
retención de la última referencia de velocidad durante un reinicio bloqueante
podía producir 8,05 m de deriva en 20 s. El mecanismo de vigilancia de comandos
inactivos redujo esa deriva a 0,27 m y permitió completar Exp018 con dos drones.
La política continuó mejorando durante esta ejecución, hasta un 96\,\% de éxito
global y un 100\,\% (244/244) en su tramo final. La conclusión no es que dos
instancias sean un límite de escalabilidad ni que la vectorización sea la única
causa de la mejora, sino que la arquitectura puede sostener entrenamiento vectorizado
en una configuración acotada y diagnosticable.

Los resultados negativos también constituyen una aportación relevante. Las
ejecuciones Exp010, Exp011, Exp012 y Exp017 permitieron identificar tres límites
de integración: la degradación acumulativa asociada a reinicios de servicio, la
insuficiencia de las protecciones reactivas frente a la inercia vertical y la
persistencia de referencias de velocidad cuando una instancia deja de recibir
comandos. Documentar estos comportamientos y las mitigaciones aplicadas evita
interpretar como aprendizaje resultados que, en realidad, dependen de la
plataforma de simulación.

El código queda organizado en los repositorios públicos descritos en el
Capítulo~\ref{chp:implementacion}, junto con la configuración de las ejecuciones,
las comprobaciones automatizadas y los mecanismos de monitorización. De este
modo, el resultado del trabajo no se limita a una política concreta, sino a una
base técnica reutilizable para formular y validar nuevas tareas de aprendizaje
por refuerzo sobre robots aéreos simulados.

\section{Líneas futuras} \label{sct:conclusiones:futuro}

Una primera línea de trabajo consiste en corregir la degradación del simulador
ante reinicios de servicio repetidos o, alternativamente, incorporar una interfaz
directa con la dinámica del simulador que permita controlar explícitamente el
avance temporal. Un simulador pausable reduciría el coste de los reinicios y
evitaría que el tiempo físico continuase avanzando durante operaciones de reinicio
bloqueantes en el simulador. Esta mejora atacaría las limitaciones observadas en las campañas
largas y facilitaría aumentar el número de instancias sin depender de la
coordinación en tiempo real de ROS 2.

La segunda línea es estudiar el escalado de la vectorización. El resultado con
dos drones demuestra la viabilidad de la integración, pero no determina cómo se
comporta la arquitectura con más procesos, vehículos o recursos de cómputo. Sería
necesario medir de forma sistemática el uso de CPU y memoria, el tiempo de paso,
la frecuencia de reinicios y la estabilidad de la simulación para identificar un
compromiso reproducible entre paralelismo y coste computacional.

En relación con la tarea de aprendizaje, resulta de interés extender la
formulación a objetivos dinámicos, trayectorias con puntos intermedios,
perturbaciones y observaciones de mayor complejidad. También puede revisarse la
recompensa terminal para otorgar mayor importancia a la orientación final, que
en la formulación actual solo modula la bonificación de éxito. Estas extensiones
permitirían comprobar si la arquitectura conserva su utilidad cuando la tarea
deja de ser una navegación local hacia un único objetivo.

Por último, la transferencia a una plataforma física requeriría incorporar
modelos de sensores, perturbaciones y retardos más representativos, así como un
protocolo de seguridad para ejecutar políticas entrenadas en simulación. Antes de
esa transferencia conviene emplear la infraestructura construida para evaluar la
robustez de las políticas ante variaciones de la dinámica y de la estimación de
estado. Este paso delimita una continuación realista del trabajo sin atribuir al
entorno simulado garantías que solo pueden comprobarse sobre un vehículo real.
